<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>For students on Tomokazu NOMURA</title>
    <link>http://tomokazu518.github.io/public/for-students/</link>
    <description>Recent content in For students on Tomokazu NOMURA</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Oct 2021 11:27:17 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://tomokazu518.github.io/public/for-students/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>見やすいグラフや図の作成</title>
      <link>http://tomokazu518.github.io/public/for-students/graph/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2021 11:27:17 +0900</pubDate>
      <guid>http://tomokazu518.github.io/public/for-students/graph/</guid>
      <description> はじめに カラーユニバーサルデザイン Microsoft Officeでの図やグラフの取扱い ラスター画像とベクター画像 Microsoft Officeでsvg形式の画像を利用する Microsoft Office以外の作図，グラフ作成ソフト Inkscape Drawio Gnuplot はじめに レポートを作成するときには，すべての人が読みやすいように心がけることが重要です。この記事では，図表やグラフを作成する際のtipsを紹介します。&#xA;カラーユニバーサルデザイン 図表を作成するときには，色の使い方に注意してください。カラフルなグラフは目を引きますが，色というのはすべての人が同じように見分けられるものではありません。色覚の多様性に配慮した配色を心がけるようにしましょう。&#xA;カラーユニバーサルデザイン推奨配色セットというのが公開されていますので，参考にしてください。&#xA;カラーユニバーサルデザイン推奨配色セット ただ，Excelのグラフで色分けしなければいけない項目が多い場合などには，一つずつ設定するのは時間がかかりすぎます。そういうときにはOfficeにテーマファイルを適用します。下記のCUDO（NPO法人カラーユニバーサルデザイン機構）のページで色覚の多様性に配慮したテーマファイルが提供されていますので，それを適用すると良いでしょう。&#xA;色弱の人にも分かりやすい色の「MSワードⓇ」や「エクセルⓇ」を作ってみた。 ただし，モノクロでも線や点の形状を変えることで，多くの項目を表現できます。色は画面で見る場合と印刷する場合とでも見え方が違うので，色の違いに頼った表現よりもモノクロにしても見分けられるような表現を工夫するのが良いと思います。&#xA;Microsoft Officeでの図やグラフの取扱い 多くの人はWordでレポートを作成する場合に，PowerPointで図を描き，Excelでグラフを描いていると思います。その場合には，図やグラフをベクター形式で保存して貼り付けると美しく仕上がります。&#xA;ラスター画像とベクター画像 画像形式は大きくラスターとベクターの2種類に分類されます。ラスター形式は，1つ1つの点の集まりで，写真のような画像を保存するのに適しています。ベクター形式は，線や四角形，丸などの図形が数値情報として記録されており，図やグラフを保存するのに適しています。&#xA;レポートに利用する図やグラフであれば，通常はベクター形式の方が望ましいです。ベクター形式は拡大したり縮小したりしても，図形がモザイクのようになったりギザギザしたりしません。そのため，小さくて見にくいと思った部分は，拡大すれば見やすくなります。一方で，ラスター形式の場合は，画像を拡大しても1つ1つの画素が大きくなるだけなので，細かい部分が見やすくなるとは限りません。&#xA;ラスター形式の代表的なフォーマットは，bmp，jpg，pngなどです。ベクター形式の代表的なフォーマットは，eps，svgなどです。epsは昔よく使われていた形式ですが，最近はPDFに置き換えられていてあまり見かけません。pdfはラスターとベクターの両方を含めることができ，幅広く用いられているので，汎用性が高くおすすめなのですが，残念ながらWordの文書に貼り付けることができません。 Microsoft Officeでsvg形式の画像を利用する Wordに貼り付けることができるベクター形式の画像はsvgです。svgファイルはwebでも使えるので，今後主流になるかもしれません。&#xA;ExcelのグラフやPowerPointの図は，右クリックメニューから「画像として保存」で，ファイル形式としてsvgを選択することでsvg形式で保存できます。コピー・貼り付けはできませんが，保存したファイルをWordにドラッグ・ドロップすれば貼り付けられるのでそれほど手間はかかりません。&#xA;Microsoft Office以外の作図，グラフ作成ソフト Microsoft Officeよりも洗練された図やグラフをベクター形式で作成するための無料ソフトを紹介しておきます。&#xA;Inkscape 定番のドローソフトです。svg形式の画像を作成できます。イラストレータやデザイナー向けの本格的なソフトです。多機能な分だけ習得に時間がかかるかもしれません。最近のパソコンだと軽快に動作します。&#xA;Inkscape.org Drawio 使い方も直感的で，動作も軽快です。手書きっぽい図を作成することもできます。PCにインストールして使うこともできますが，オンライン版はブラウザ上で動きます。データはGoogle Driveに保存されます。&#xA;ファイル形式は独自形式かsvgです。とくに違いはないので，svgで保存しておけば良いと思います。また，PDFへの変換も可能です。&#xA;Drawio オンライン版・・・Google Driveのダイアログが表示されますが，×を押せばスキップして開始できます（もちろん，作図後にGoogle Driveに保存できます）。メニューのHelpからGet Desktopでデスクトップ版をダウンロード可能です。 Gnuplot おすすめ。グラフ作成の定番ソフトです。簡単なスクリプトを覚えればすぐに使えるようになります。データからグラフを作成するだけではなく，関数のグラフを描くことも可能です。3Dグラフも描くことができます。&#xA;グラフの出力は，画面，png，svg，pdfなどほとんど何でも選択可能です。&#xA;gnuplot homepage </description>
    </item>
    <item>
      <title>卒業論文のためのデータ収集</title>
      <link>http://tomokazu518.github.io/public/for-students/data/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 23:35:00 +0900</pubDate>
      <guid>http://tomokazu518.github.io/public/for-students/data/</guid>
      <description>研究のはじめ方 卒業論文で実証分析を行うために重要なのは，仮説とデータです。 仮説というのは，何を確かめたいのか，何を主張したいのかということです。 たとえば，「最低賃金の上昇により若年労働者の失業率が上がる」とか， 「緊急事態宣言は感染の抑制には効果がある」といった仮説を立てることから研究がスタートします。&#xA;仮説を立てるときに気をつけなければいけないことがいくつかあります。 一つは，自分がその仮説について本当に重要だと考えているか，あるいは面白いと思っているかということです。 何かを研究して論文を執筆するということは，山あり谷ありの大変な仕事です。 ですから，まず自分が楽しんで研究できるようなテーマを選ぶことが重要です。&#xA;もう一つは，自分が立てた仮説は，正しいか否かを判断できるものかどうかということです。 たとえば，「女性の社会進出について」や，「コロナ後の社会のあり方」などといったテーマは， もちろん重要ではありますが，何を明らかにしようとしているかわかりません。 また，仮説を検証するためのデータや方法があるかどうかも考える必要があります。 （この点については，なかなか自分だけではわからないことも多いので， 指導教員に相談しましょう）&#xA;手当たり次第調べたことをまとめるというのでは論文にはならないので， 焦点を絞って具体的にどのような仮説をどのように検証するかという見通しを立てましょう。&#xA;データの探し方 仮説を立てたら，次にそれを立証するためのデータを集めます。 残念ながらどのようなデータも簡単に手に入るというわけではありません。 逆に言えばデータを手に入れることができれば，あとは決められた手続きで分析を進めることができるので， 研究としてはかなり進んだということができます。&#xA;建前としては，仮説を立てた後にそれを検証するためのデータを探すというのが手順ですが， いろいろなデータを眺めながら検証できそうな仮説を考えるというのも一つの方法です。&#xA;以下によく使われるデータをいくつか紹介しますので，まずは一覧してみましょう。 これから知らない地に足を踏み入れるための地図とコンパスになるはずです。&#xA;公的データ まず，公的なデータを見ておくことが重要です。 政府はさまざまな調査を行ってそのデータを公表しています。 データはe-stat（政府統計の総合窓口）というWebサイトに集約されていて， だれでもアクセスできるようになっています。&#xA;まずはe-statにアクセスして，キーワード検索を行うか， 分野別のページで使えるデータがないか探してみましょう。&#xA;e-statではExcel形式のファイルをダウンロードできるほか， Web上でデータベースを操作して表を作成することも可能です。 また，RやPythonを使えば，APIを用いて大量のデータを自動的に一括取込することも可能です。&#xA;また，総務省統計局が毎年，『日本統計年鑑』や『日本の統計』，『世界の統計』という統計書を発行しています。さまざまなデータがテーマ別にまとめられていますので，使いやすいと思います。内容はすべてWebで公開されていますので，だれでもアクセス可能です。&#xA;SSJDA 人々の行動について分析する際には，調査に対して各個人がどのように答えているかがわかった方が良いことは多くあります。そのようなデータのことを個票データといいます。&#xA;海外では，個票データが公開されていて，だれでも研究目的で利用できる場合が多いのですが，日本では個票データの利用には大きな制限があります。公的データは集計データしか公開されませんので，個票データを用いた分析はできません（もちろん，集計データを用いてもさまざまな研究は可能です）。&#xA;東京大学社会科学研究所の社会調査・データアーカイブ研究センターが提供しているSSJDAは，学生でも比較的簡単に利用できる調査データのアーカイブです。1500件近い調査データが登録されていて，申請すれば個票データを利用できます（ただし，学生は利用不可となっているデータもあります）。利用申請が必要なので，いろいろなデータを借りて試してみるということはできませんが，論文のテーマが決まれば，まずはこのアーカイブをチェックしてみると良いでしょう。&#xA;申請してデータが利用できるようになるまでに，それほど時間はかかりません（データにもよると思います）が，利用したい場合には早めに申請した方が良いでしょう。&#xA;スポーツのデータ 正確で詳細なデータを入手できるのがスポーツです。社会科学の分野でもスポーツのデータを用いた研究はよく行われています。相撲に八百長があることを示したスティーブン・レビット（『ヤバい経済学』の著者）という経済学者の論文は，世界で最も権威のある経済学分野の学術誌の一つであるAmerican Economic Reviewに掲載されました。&#xA;プロ野球は細かいスコアブックなども手に入るようです。競輪や競艇については，全レースの結果が入手可能です。</description>
    </item>
    <item>
      <title>Emailについての注意</title>
      <link>http://tomokazu518.github.io/public/for-students/email/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 09:57:17 +0900</pubDate>
      <guid>http://tomokazu518.github.io/public/for-students/email/</guid>
      <description>はじめに 「Eメールって使いますか？LINEで良くないですか？」っていう人いるけど，いまのところEメールは絶対必要。メールの使い方，書き方の常識をしっかり身につけよう。LINEなどSNSのメッセージと同じような書き方をしてはいけない。&#xA;なぜEメールの使い方，書き方が重要かというと，それをわかっていないと失礼だとかマナー違反だとかいうことよりも，そもそも相手にメールが届かなったり読んでもらえなかったりする可能性が高いから。社会人は，1日何十，何百というEメールを受け取るが，その多くが迷惑メール。迷惑メールを含めたすべてのメールを読むことなど不可能なので，フィルタを使って迷惑メールを振り分けている。フリーメールからのメールや，基本的なお作法が守られていないメールは，迷惑メールと判定される確率が高くなる。&#xA;メールの書き方には唯一無二のルールがあるわけではないが，一家言ある人は多い。たとえば，挨拶など用件にかかわらないことは書かない方が良いという人もいれば，挨拶もなしにい用件だけ書くのは失礼だという人もいる。あるいは，大学の教員に対する敬称は，「先生」じゃないとキレる人もいれば，「先生」と書くとキレる人もいる。面倒くさい話だが，相手によって柔軟に対応する必要があるというのは対面のコミュニケーションでも同じこと。ただ，「件名を適切に」，「本文冒頭に宛名を」，「まず名乗る」などは基本的なルールと考えて良い。&#xA;所属先のメールアドレスを使う オフィシャルなメール (大学関係や就職活動など)を送るときは，大学 (所属する組織)のメールアドレスから送る。フリーメール (yahooメールとか)やキャリアメール (@docomo.ne.jpや@ezweb.ne.jp，@softbank.ne.jp)からメールを送っても迷惑メールに振り分けられて届かなかったり，読んでもらえなかったりするかもしれない。「知らない電話番号から電話がかかってきても怖いから出ない」のと同じ。所属先のメールアドレスを使い，差出人名を本名 (フルネーム)に設定しておくことは最低限必要。&#xA;Eメールの書き方に関するルール まず，形式的な要件として，以下の点に注意。&#xA;件名を必ず書く･･･簡潔でわかりやすい件名を書くこと。空白のままだとスパム・メールと判断される。 本文の冒頭に必ず宛名を書く･･･「○○様」，「○○先生」など。宛名がないと不特定多数に送信されたスパム・メールと判断される。 自分の所属・氏名を明らかにする…メールの最後に署名を入れている場合でも，最初に自分の所属・氏名を明らかにする。 また，Eメールの文章に特有のルールとして，以下の点にも気を配る。&#xA;一文ごとに改行する･･･「。」で一文が終わったら必ず改行する。また，一文が長く（全角35～40字程度以上）なるときには，文章の途中でも改行する。 段落の間は一行あける･･･Eメールでは空白の行で段落を区切る。段落のはじめを字下げする必要はない。 半角カタカナや機種依存文字を使わない･･･絵文字などは論外。 以上のルールに則って，授業に関する質問をするために教員の研究室を訪問したい旨を伝えるメールを作成してみよう。&#xA;件名　：　木曜3限　基礎経済学の授業に関する質問 本文　： ○○先生 ××学部1年の○○　○○です。 いつもお世話になっています。 木曜3限の基礎経済学の授業を履修しています。 □□□□□□に関して質問があるのですが， ○月△日15:00に研究室にうかがってもよろしいでしょうか。 ********************** ◇◇大学××学部 ○○　○○ ********************** メールを書く際に気をつけること 大事なメールはパソコンで書く スマホ操作に慣れている人は，携帯電話でもPCと同じようにメールを書くことができると思っているかもしれない。しかし，スマホを使ってメールを書くことは薦められない。誤字・脱字が増える可能性が高いし，画面が小さいとメール全体を眺めながら文章をチェックすることができないからだ。緊急の場合を除いて，大事なメールはパソコンで書く。&#xA;メールをやりとりする回数が必要最小限になるように メールは，チャットのように何度もやりとりするものではない。相手からの返信が必要な場合には，なるべく相手が一度返信すれば完了するようにメールを書く。返信が来たときに，それに対してまた別の質問を返信するといったことは避ける。ただし，返信をもらったら簡潔なお礼のメールは送っておいた方が良いと思う (返信を受け取ったという確認の意味もある)。&#xA;メールを送信する前に Eメールは一度送信してしまうと取り消すことはできない。送信ボタンを押す前に文章に誤字や脱字がないか，内容がわかりにくくないかなどを確認する。また，メールを受け取る相手も暇ではないので，メールで聞くことが適切な用件であるかをもう一度よく考える。自分で調べればわかることや自分の責任で聞き漏らしたことなどを問い合わせるのは迷惑。間違いなく自分の評価が下がる。&#xA;メールは頻繁にチェック メールは常にチェックするのが基本。「メール見てませんでした」といういいわけは通用しない。大事な連絡を見逃さないように，スマホにも大学のアカウント (もしくはgmail)を登録しておこう。&#xA;大学のメールはだいたい二段階認証などのセキュリティ対策により使いにくいので，gmailに転送するように設定しておくと良い。gmailは設定さえすれば大学のメールアドレスを使ってメールを送信することも可能。複数アカウントの送受信を1カ所で管理できる。</description>
    </item>
    <item>
      <title>レポート作成のTips</title>
      <link>http://tomokazu518.github.io/public/for-students/report/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 23:27:40 +0900</pubDate>
      <guid>http://tomokazu518.github.io/public/for-students/report/</guid>
      <description>はじめに レポートの目的 レポートの形式的な要件 字数について 書式について 文章（日本語）のルール 参考文献 参考文献と剽窃行為 参考文献の示し方 書籍を参考にする場合 インターネット上の情報を参考にする場合 質の高いレポートを書くために レポートの構成 客観的な事実とそれにもとづく考察 読み直してから提出 参考になる文献など はじめに レポートを作成するということは，大学で身につけなければいけないアカデミック・スキルの中でも，最も重要なものの一つです。それは，単に大学を卒業するために必要というだけではなく，社会に出てからも役に立つスキルだからです。&#xA;レポートを作成するということは，単に文章を書くということではありません。レポートでは，自分で情報や資料を収集したりそれらを評価して取捨選択したりしたうえで，要点を適切にまとめ読者にわかりやすく伝えることが求められています。また，内容はもちろんのこと，形式的なルールや指示を正しく理解して，それらを遵守して作成することもあわせて求められていると考えてください。&#xA;レポートで高い評価を得るためには，特別な能力は必要ありません。以下の点に注意して丁寧に作業をすれば十分です。&#xA;適切なテーマを選ぶ どの程度の分量や内容が求められているかを常識的に判断する（字数が○○字以内と指定されていればその8割以上，○○字程度と指定されていればそのプラスマイナス1割程度が目安です） 形式的なルールや指示を遵守して作成する ここでは，レポートを書く際に最低限知っておくべきことを説明します。&#xA;レポートの目的 まず，大学の授業で教員がレポートや論文を課す主な目的は，以下の2つです。&#xA;受講者が授業内容を理解しているかを判断する材料にする 授業内容に関連する問題を，自分で調べたり分析したりして報告することにより，理解を深めてもらう 1だけであれば試験で判断できるので，通常は両方が目的です。つまり，授業内容に即して作成するというだけではなく，自分でさらに詳しく調べることが必要です。レポートは成績評価に用いられるわけですから，受講者は自分が授業の内容を理解していることや，自分なりにさらに詳しく調べたということを，レポートの中でアピールしなければいけません。&#xA;ただし，レポートの内容は授業内容に基づいていることが前提です。授業を受けていなくても書くことができるようなレポートでは，授業内容を理解しているというアピールにはなりません。また，レポートは授業評価アンケートではないので，特別な指示がない限り授業の感想などを書く必要はありません。指示された内容以外のことを書くと，ネガティブに評価されると思ってください。&#xA;レポートの形式的な要件 レポートの形式は，内容と同じくらい重要です。指示された形式が守られていなければ，大幅に減点されたり，提出したことが認められなかったりする可能性があります。&#xA;最も大切なのは，指示をよく読んでからレポートを書くということです。レポートの課題によっては，それほど細かく形式が指定されないこともよくあります。しかし，指示がないということは，何でも良いという意味ではありません。暗黙のルールや常識にもとづいた形式でレポートを作成することが求められていると考えてください。&#xA;字数について レポートはできるだけ簡潔にまとめるのが良いので，無駄に長く書く必要はありません。しかし，字数についての指示がある場合には，その指示に見合った内容が求められていると思ってください。&#xA;字数については，○○字以内と指定されていればその7~8割以上，○○字程度と指定されていればそのプラスマイナス1割が目安です。また，A4用紙で○○枚というのは，1枚=1200字程度で文字数に換算して考えてください。&#xA;文字のサイズを大きくしたり必要のない図表を挿入して枚数を無理に増やすようなことはやめてください。とくに指示がない限りは，A4用紙に横書きで1枚あたりの文字数は1200字（40字×30行，文字のサイズは10.5pt）程度で作成するのが常識です。&#xA;書式について 以下はレポートの形式に関する常識的なルールです。特に指示がない場合には，これらのルールに従ってレポートを作成するようにしてください。&#xA;表紙を作成し，タイトルや所属（学籍番号），氏名，提出日などを明記する 「表紙不要」と明示されていれば，1枚目の最初にタイトルや所属（学籍番号），氏名，提出日などを明記する ヘッダーとフッターを適切に設定する 各ページにページ番号を入れる(通常はページ下部) ヘッダーにタイトル，氏名を入れておくとよい 綴じてあったものがバラバラになっても，もとに戻せるように フォントを適切に設定する レポート全体で形式を統一する（途中でフォントや文字サイズなどを変えてはいけない） フォントは明朝体もしくはゴシック体，文字サイズは10.5～11pt 強調には，ボールド（太字），イタリック（斜体字），アンダーライン（下線）を用いる 漢字・かな（カナ）は全角，数字・アルファベットは半角を使う 印刷方法 片面印刷で左上をステープラーでとめて提出する 電子ファイルで提出する際には，原則としてPDFファイルとする 文章（日本語）のルール 正しく日本語の文章を書くということは，やはり社会人として最低限求められるスキルです。特に注意してほしいのは以下の点です。&#xA;文体を統一する（「～です。」「～ます。」と，「～だ。」「～である。」を混ぜて使わない）&#xA;→レポートに丁寧な言葉使いは必要ないので，基本的に「～だ。」「～である。」に統一する） 段落のはじめは一文字分の空白をあける&#xA;→ＥメールやWebサイトのように，段落と段落の間に空白の行は入れない また，レポートや論文などの文章には，小説やエッセイなどの文章とは異なるルールがあります。&#xA;主語を省略しない（日本語の文章は主語がなくても通じることが多いが，レポートでは回りくどく感じても主語を省略せず書く） 一文をあまり長くしない（何行にもわたるような文章は途中で区切る） 適切な場所に句読点を打つ とくに，主語を省略せずに書くことが重要です。一文ごとに主述関係を明確に意識することでわかりやすい文章を書くことができるようになります。そのため，体言止めや倒置などの修辞法を使うことは避けてください。求められているのは，論理的でわかりやすい簡潔な文章であり，文学的な言い回しなどは必要ありません。また，レポートは議論を展開するものなので，必要以上に箇条書きを使わないようにしてください（全体が箇条書きになっているようなレポートは論外です）。&#xA;参考文献 レポートには，自分で調べるということが求められているわけですから，参考文献が必要です。参考文献がひとつもないということは，何も調べていないということですから，レポートとしては失格です。また，実際には参考にした文献を明記しないと剽窃行為になってしまいますので，十分に注意してください。&#xA;参考文献と剽窃行為 レポートを書くに当たって，みなさんは様々な図書や新聞記事，インターネット上の情報などを利用すると思います。もちろん，レポートにはそのような情報収集を行うことが求められています。しかし，その際には，調べたことを書き写したりまとめたりする部分と自分の考察の部分とを明確に区別する必要があります。他人が書いた文章を無断でそのまま引用したり，まとめて自分の主張のように書いたりすることは，剽窃行為です。剽窃行為は研究者（学生のみなさんもレポートや卒業論文を書くわけですから研究者とみなされます）としては最も恥ずべき行為であり，場合によっては犯罪となります。&#xA;注意しなければいけないのは，他人の書いた文章を引用したり参考にしたりする場合はルールに則って行う必要があり，そのルールが守られていない場合には，本人が意図していなくても剽窃行為として罰せられることがあるということです。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
