<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>PC Tips on Tomokazu NOMURA</title>
    <link>http://tomokazu518.github.io/public/PC/</link>
    <description>Recent content in PC Tips on Tomokazu NOMURA</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <atom:link href="http://tomokazu518.github.io/public/PC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>WSL(Windows Subsystem for Linux) 2 導入メモ</title>
      <link>http://tomokazu518.github.io/public/PC/wsl/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://tomokazu518.github.io/public/PC/wsl/</guid>
      <description> WSL2？ WSL2のインストール 初期設定 WindowsとWSL間のファイル共有 WSL2？ WSLはLinuxのためのWindows上の仮想環境 LinuxのツールをWindowsから使いたいときに便利 LatexのコンパイルなどはLinuxの方が速いし安定しているのでWSLでやるのがおすすめ RStudio Serverも動く 基本的にはコマンド操作だがGUIアプリも動く WSL2のインストール BIOSで仮想化支援機能を有効にする 有効になっているかどうかはVirtualCheckerで確認できる(最初から有効になっている場合もある) BIOSでの設定方法はメーカーによって異なるが，IntelだとIntel Virtualization Technology(VTx)，AMDだとAMD-VとかSVMとかいう設定項目 Windows 11では，PowerShellで以下のように入力するだけでインストールできる(仮想化支援機能の有効化は必要)。デフォルトでは，Ubuntuがインストールされる。 wsl --install 初期設定 インストールしたLinuxディストリビューションを起動する(スタートメニューにUbuntuのショートカットができているはず) 初回起動時は，設定が行われるため数分かかる 起動すると新規ユーザー名とパスワードを聞かれる(パスワードは入力しても表示されないので注意) (Linuxのシェルで)パッケージのアップデート sudo apt update sudo apt upgrade -y WindowsのコマンドプロンプトやPowerShellからLinuxのコマンドを使うには，wslコマンド，もしくはubuntu runコマンドを使う wsl ls -l ubuntu run ls -l WindowsとWSL間のファイル共有 WindowsからLinuxのファイルへアクセスするには，エクスプローラーのアドレスバーに&amp;quot;¥¥wsl$&amp;ldquo;と入力 Linuxからは，/mnt/下にWindows側のドライブがマウントされる(Cドライブは/mnt/c/) ただし，LinuxからWindows側ファイルへのアクセスには時間がかかる&#xA;→Texのコンパイルなど頻繁に多くのファイルを書き換えるような場合には体感できるくらい遅い わたしはSyncthingというツールを使って，WindowsとLinuxの作業ディレクトリを同期している(両方に同じ内容のファイルが存在することになるので冗長ではある) ちなみにSyncthingは良くできていて，ほかのマシンとファイルを同期するのに便利(分散型なのでサーバは必要ないが，一台は最新バージョンが同期されたマシンの電源が入っていないといけないので，Raspberry Piなどを拠点にするのが良いかも) </description>
    </item>
    <item>
      <title>WSLでLatexとPandoc</title>
      <link>http://tomokazu518.github.io/public/PC/latex/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://tomokazu518.github.io/public/PC/latex/</guid>
      <description>はじめに WSLを使えば仮想環境のLinuxでtexのコンパイルを行うことが可能 Windowsでもtex環境は構築できるがコンパイルが遅い Windowsは文字コードの問題など，ならではのトラブルも多い とはいえ文書を編集するときは使い慣れたWindows環境の方が捗るので，ソースの編集はWindows上で行い，コンパイルはWSLで行うという話 PandocもWSLに入れておいた方が便利 Pandocはmarkdownで書いたファイルをいろいろな形式(PDF, Word, tex, htmlなどなど)に変換できるコンバータ markdownはtexに比べてシンプルで可読性が高い&#xA;→基本的に執筆はmarkdownで行って，tex経由でPDF化するのが良いと思う 数式や図表の挿入，文献参照(bibtex)などかなりの部分はmarkdownでも記述できる 相互参照(texの\label, \ref)はpandoc-crossrefというフィルターをインストールすれば可能 Latex Tex Liveのインストール fontconfigパッケージをインストールしておく sudo apt intall libfontconfig Tex Liveインストーラを利用する ここからisoファイルをダウンロード ダウンロードしたisoファイルをWindowsでマウント WindowsのGドライブにマウントしたとすれば，以下のコマンドでWSLにもマウントできる sudo mkdir /mnt/g sudo mount -t drvfs G: /mnt/g マウントしたディレクトリに移動して，インストーラを実行(デフォルト設定で問題ないので&amp;quot;I&amp;quot;を入力してインストールを開始) cd /mnt/g sudo ./install-tl パスを通す(tlmgrコマンドを使って/usr/local/binにシンボリックリンクを追加，削除したいときは&amp;quot;add&amp;quot;を&amp;quot;remove&amp;quot;に) sudo /usr/local/texlive/????/bin/*/tlmgr path add パッケージのアップデート sudo tlmgr update --self --all Windowsからの使い方 Windowsのコマンドラインで実行したいコマンドの前にwslをつけるだけ たとえば，Linuxのuplatexを使ってsample.texをコンパイルするには wsl uplatex sample.tex Latex用エディタの設定でコンパイルに用いるコマンドの頭にwslをつけておけばOk Latex環境の構築はVisual Studio Codeがおすすめ WSLを使うのであれば，Visual Studio Codeが便利 VSCodeがLinuxのインターフェイスになる(VSCodeを使って，Linux上のファイルの編集やコンパイラの呼び出しなどができる) VSCodeはローカルのWSLだけでなく，リモート環境にもSSHで接続でき 非力なラップトップでもVSCodeだけインストールしておけば，自宅などのPCにリモートアクセスしてソースの編集やコンパイルなどが可能 VSCode用拡張機能のTex Workshopが便利 Pandoc Pandocのインストール UbuntuのaptでインストールされるPandocはかなり古い 最新版はGithubから入手可能 debファイルをダウンロード wget https://github.</description>
    </item>
    <item>
      <title>BeamerスライドをMarkdownで簡単に作成</title>
      <link>http://tomokazu518.github.io/public/PC/beamer/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://tomokazu518.github.io/public/PC/beamer/</guid>
      <description>はじめに Markdownとは Markdownの書き方例 Beamerスライドの作成 Markdownファイルの作成 Markdownファイルの作成例 Pandocで変換 変換結果 はじめに Beamerのスライドはかっこいいので，それを見てLatexを使いたいと思った人も多いはず。しかし，Latexを覚えるのは大変だし，いろいろコマンドが入り混じったソースコードは可読性が低い。&#xA;そこで，Markdownという非常にシンプルな記法で内容を記述し，Pandocというソフトを使ってBeamerに変換する方法を紹介する。&#xA;Markdownはテキスト・データなので，編集はPowerPointよりも軽快で内容に集中できるし，Gitでバージョン管理することもできる。ただし，Latex経由でPDFを作成するため，Latexのコンパイル環境は必要。また，PDFに変換するまでスライドの仕上がりを確認できない点や，PowerPointのようにコンテンツを柔軟にレイアウトすることが難しい点もデメリットかもしれない。&#xA;Markdownとは Markdownは，文書を書くための記法の一つ。テキスト・エディタで作成する。文書の構造(章・節)や，箇条書き，文字列の強調などをシンプルな記法で表現することができ，Pandocというツールを用いればhtmlやword形式，Latexなどに変換することができる(いくつかのフォーマットは逆にMarkdownへと変換することも可能)。&#xA;Markdownの書き方は非常にシンプル。まずは，以下だけ覚えれば十分。&#xA;#がレベル1の見出し，##がレベル2の見出しといったように行頭に＃をつけるとその行が節や章の見出しとなる 段落の区切りは，間に一行空行を入れることで表現 箇条書きは，項目の頭に&amp;quot;- &amp;ldquo;をつける 番号付き箇条書きは，項目の頭に”1. &amp;ldquo;をつける(番号はすべて1.にしておけば自動で振ってくれる) 数式は&amp;rdquo;$&amp;ldquo;で囲ってTeX形式で書く(インラインの場合は$1個，別行立ての場合は$2個) 強調する文字列は&amp;rdquo;**&amp;ldquo;で囲む，イタリックにしたい文字は&amp;rdquo;*&amp;ldquo;で囲む Markdownの書き方例 --- title: Markdownの書き方例 --- # はじめに(レベル1の見出し) ## はじめの一歩(レベル2の見出し) - 箇条書き1 - 箇条書き2 ## 次の一歩(レベル2の見出し) 1. 番号付き箇条書きは，1.をつける 1. すべて1.にしておく 1. 自動で番号を振ってくれる # 文章を書く(レベル1の見出し) 内容はテキスト・エディタなどで作成する。メモ帳でも十分だが，Markdown専用のエディタもいろいろあるので，使いやすいものを選ぼう。 段落を区切るときには，改行してさらに一行空行を挿入する。段落のはじめに一文字空ける必要はない(wordやPDFに変換するときに自動でフォーマットされる)。 文字列の**強調**，*斜体*は，”*&amp;#34;で囲むことで表現できる。 $$\log (1+x) \approx x$$ インライン数式は，$\log (1+x) \approx x$のように&amp;#34;$&amp;#34;で囲む。 htmlに変換するコマンドは以下。&#xA;pandoc sample1.md -o sample1.html&amp;#34; Beamerスライドの作成 MarkdownからBeamerプレゼンテーションのPDFを作成するために必要なものは以下。&#xA;Markdownを書くためのエディタ メモ帳でも書くことはできる ちょっと気の利いたエディタならMarkdownのシンタックスハイライトやアウトライン解析に対応している おすすめはVisual Studio Code Pandoc 無料の文書形式変換ソフト→Markdownからだとhtmlやword，Latexなどいろいろ変換できる おすすめは，WSL2(Windows Subsystem for Linux 2)上にインストールして使うこと Tex MarkdownをWordやhtmlに変換するには不要 Beamerスライドの作成やLatex経由でPDFを作成するためには必須 こちらもおすすめはWSL2(Windows Subsystem for Linux 2)上にインストールして使うこと PDFファイルのビューア WindowsであればSumatra PDF一択→Sumatra PDFは開いているファイルをロックしないので，ファイルを閉じなくても上書きできる(ファイルを上書きすると自動的に再読み込みされる) Sumatra PDFは動作が軽いので，普段使いにもおすすめ Macだとskimが良い フォント IPAフォントがおすすめ Markdownファイルの作成 Beamerスライド作るときのポイントは以下。</description>
    </item>
    <item>
      <title>WSLでRStudio Server</title>
      <link>http://tomokazu518.github.io/public/PC/rstudio-server/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://tomokazu518.github.io/public/PC/rstudio-server/</guid>
      <description>RStudio Server？ WSLへのインストール R本体のインストール RStudio Serverのインストール tidyverseをインストール 通信を暗号化する RStudio Server？ RStudioをブラウザで使うことができる，自前のRStudio Cloud インターフェイスや操作性はデスクトップ版RStudioとほぼ変わらない メリット サーバー1台に入れておけば，どのマシンからも同じ環境で分析可能 中断した作業を別のマシンでシームレスに再開することができる iPadやスマホでも使うことができる(実際に使うかどうかは別として) RとRStudioはWindowsで使うといろいろな問題が起きるので，WSLにRStudioをインストールして使うのがおすすめ WSLへのインストール R本体のインストール 基本的には，RStudio公式で解説されている通り Rで計量政治学入門にも解説がある&#xA;→こっちの方が良いと思う まず，証明書とレポジトリを追加 wget -qO- https://cloud.r-project.org/bin/linux/ubuntu/marutter_pubkey.asc | sudo tee -a /etc/apt/trusted.gpg.d/cran_ubuntu_key.asc sudo add-apt-repository &amp;#39;deb https://cloud.r-project.org/bin/linux/ubuntu $(lsb_release -cs)-cran40/&amp;#39; RおよびRStudio Serverを使うために必要なパッケージをインストール sudo apt install -y r-base r-base-core r-recommended r-base-dev gdebi-core build-essential libcurl4-gnutls-dev libxml2-dev libssl-dev RStudio Serverのインストール Ubuntu用のRStudio Serverをダウンロード wget https://rstudio.org/download/latest/stable/server/$(lsb_release -cs)/rstudio-server-latest-amd64.deb RStudio Serverのインストール sudo gdebi rstudio-server-latest-amd64.deb インストールが完了するとsystemdに登録されるので，WSLを起動すれば自動的にRStudio Serverがバックグラウンドで動き始める http://localhost:8787にアクセスしてRStudio Serverが動いていることを確認 ユーザー名とパスワードは，Ubuntuに設定したもの Chromeでショートカットを作成しウィンドウで起動するようにすれば，デスクトップ版のRStudioとほぼ同じように使える LAN内のほかのPCやインターネット経由でもアクセスできるようにすれば便利だが，このまま外部からアクセスできるようにするのは危険なので注意 tidyverseをインストール Rにtidyverseパッケージをインストールするのに必要なパッケージをインストール sudo apt install libcurl4-openssl-dev libxml2-dev libfontconfig1-dev libharfbuzz-dev libfribidi-dev libfreetype6-dev libpng-dev libtiff5-dev libjpeg-dev わたしの場合は，上記だけでtidyverseをインストールすることができた 足りないパッケージがある場合にはエラーメッセージを読んでインストールする 通信を暗号化する 前はいろいろ具体的な方法を書いていたが，わたし自信コンピュータにそれほど詳しいわけではなく，セキュリティ上問題がある気がするので，概要にとどめておくことにした。</description>
    </item>
    <item>
      <title>WSLでStata</title>
      <link>http://tomokazu518.github.io/public/PC/Stata/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://tomokazu518.github.io/public/PC/Stata/</guid>
      <description>はじめに StataのLinux版はWSLでも使うことができる。Linux版はCUIで使うこともできるし，GUIも普通に動く。とくにWindows版のStataで困っていなければまったく必要ない。個人的には，シェルやRStudioからStataのコードを実行できるのが便利。Jupyter notebookでも使える。&#xA;Stataのインストール WSLにLinux版Stataをインストールする方法は，公式ページに説明されている通り。 ただし，足りないパッケージがあって起動しないので，libtinfoとlibncursesをインストールしておく。&#xA;sudo apt install -y libtinfo5 libncurses5 上記の公式ページの通りにインストールを実行，終わったら画面に表示される指示にしたがい，(rootのままで)stinitを実行する。&#xA;/usr/local/stata17/stinit 指示にしたがいながらライセンス情報を入力すればOk。&#xA;WSLでもGUIが使える。ただし，libgtk2.0-0というパッケージが足りないのでインストールしておく。&#xA;sudo apt install libgtk2.0-0 Stataを起動するには，/usr/local/stata17/にインストールされた以下のコマンドを実行(わたしのライセンスはMPだが，全部インストールされた)。&#xA;バージョン CUI起動コマンド GUI起動コマンド Stata BE stata xstata Stata SE stata-se xstata-se Stata MP stata-mp xstata-mp /usr/local/stata17にPathを通すか，エイリアスを作成しておくと便利。あと，rootになっているついでに，Stataを起動してupdate allしておくと良い。&#xA;RStudioでStataを使う 個人的にStataのDoファイル・エディタはあまりしっくりこないので，RStudioを使っている。RStudioのターミナルでStataを起動しておいて，エディタの右下にある言語を&amp;quot;Shell&amp;quot;に設定すれば，Ctrl+EnterでDoファイルを1行実行して次の行に移動できる。&#xA;Jupyter notebookでStataを使う PythonなどでJupyter notebookを使っているのであれば，StataもJupyter notebookで使うと良いかもしれない。&#xA;Jupyter ntoebookのインストール たぶんAnacondaとかJupyter Labとかフルセットの環境を構築した方が良いと思うが，ここでは必要最低限でいきたい。&#xA;もしPythonのパッケージ・マネージャであるpipがインストールされていなければ，インストールする。&#xA;sudo apt install python3-pip pipを使って，Jupyter notebookをインストール。&#xA;pip3 install notebook ~/.local/bin にインストールされるので，Pathが通っていることを確認しておく。&#xA;stata_kernelのインストール 次に，Jupyter notebookでStataを操作するためのカーネルをインストール。&#xA;pip3 install stata_kernel python -m stata_kernel.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
